\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}

%\documentclass{standalone}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,calc}


%####MAPAS KARNAUGH


%isolated term
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - node
%#3 - filling color
\newcommand{\implicantsol}[3][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#3, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#2.south east)+(-45:#1)$);
}


%internal group
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicant}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#3.south east)+(-45:#1)$);
}

%group lateral borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantcostats}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.east |- #2.north)+(90:#1)$)-| ($(#2.east)+(0:#1)$) |- ($(rf.east |- #3.south)+(-90:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.west |- #2.north)+(90:#1)$) -| ($(#3.west)+(180:#1)$) |- ($(cf.west |- #3.south)+(-90:#1)$);
}

%group top-bottom borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantdaltbaix}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.south -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#2.south)+(-90:#1)$) -| ($(cf.south -| #3.east)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.north -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#3.north)+(90:#1)$) -| ($(rf.north -| #3.east)+(0:#1)$);
}

%group corners
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - filling color
\newcommand{\implicantcantons}[2][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -| ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$);
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -|  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) |-  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) |- ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) [sharp corners]($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) |- ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) [sharp corners] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) |- ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) ;
}

%Empty Karnaugh map 4x4
\newenvironment{Karnaugh}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,4);
	
	\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {$E_2E_3$} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {$E_0E_1$} ++(135:1);
	
	%########LINEA ORIGINAL#######
	%\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {cd} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {ab} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=8.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 00             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 01             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r11)| 11             \& |(12)| \phantom{0} \& |(13)| \phantom{0} \& |(15)| \phantom{0} \& |(14)| \phantom{0} \&                     \\
		|(r10)| 10             \& |(8)|  \phantom{0} \& |(9)|  \phantom{0} \& |(11)| \phantom{0} \& |(10)| \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}   \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x4
\newenvironment{Karnaughvuit}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {bc} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=4.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 0             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 1             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}  \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x2
\newenvironment{Karnaughquatre}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (2,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {b} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=2.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 0          \& |(c01)| 1  \\
		|(r00)| 0 \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \\
		|(r01)| 1 \& |(2)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Defines 8 or 16 values (0,1,X)
\newcommand{\contingut}[1]{%
	\foreach \x [count=\xi from 0]  in {#1}
	\path (\xi) node {\x};
}

%Places 1 in listed positions
\newcommand{\minterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {1};
}

%Places 0 in listed positions
\newcommand{\maxterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {0};
}

%Places X in listed positions
\newcommand{\indeterminats}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {X};
}

%####FIN MAPAS KARNAUGH


\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}

%tablas
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabulary}


\begin{document}
	
\input{portada4.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}  \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}

\begin{itemize}
	\item Representar operaciones lógicas con compuertas utilizando las técnicas de alambrado vistas en el laboratorio.	
	\item Verificar el funcionamiento de un circuito combinacional.
\end{itemize}

\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 
	\item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
	\item Cables, tableta de prototipos (Breadboard), diodos LED.
	\item Compuertas AND, OR, NAND, NOR.
	
\end{itemize}

\section{Introducción}

Para el desarrollo del ejercicio se revisarán los conceptos expuestos en la actividad previa, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

En este ejercicio se utilizarán compuertas del tipo AND, OR y NOT, de un circuito ya propuesto, ésto con la finalidad de obtener una tabla o esquema lógico que represente su funcionamiento y verificar el comportamiento de compuertas de éste tipo.\\

La importancia de éste ejercicio es para implementar físicamente el tipo de compuertas lógicas que se utilizarán en los futuros ejercicios.\\

\section{Actividad de investigación previa}

Analizar, diseñar, simular y armar un circuito lógico especificado con compuertas AND, OR, NAND o NOR, para verificar las operaciones lógicas básicas, y su señalización mediante diodos LED, atendiendo las indicaciones del profesor.\\

\section{Desarrollo}

En la práctica se realizó un circuito lógico combinacional, el cual tiene una tabla de verdad teórica de la cual se comprobó mediante una tabla con valores prácticos.\\

En el desarrollo del ejercicio se presentaron dificultades técnicas para obtener los datos correspondientes de la tabla teórica así que se revisó el circuito lógico, se realizaron modificaciones al circuito original, y posteriormente se obtuvo una nueva tabla de verdad teórica la cual se generó simulando el circuito, después de su implementación física, se obtuvieron todos los valores anteriormente simulados sin contratiempos.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{CircuitoREAL}
	\caption{Circuito lógico de trabajo}
	\label{fig:circuito}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:circuito} podemos apreciar el circuito que se alambró usando las compuertas 74LS32 (OR), 74LS04 (NOT), 74LS08 (AND), de las cuales solo se usó un integrado por cada una ya que internamente tienen el hardware necesario, 4 compuertas para la operación AND y OR y 6 para la negación. Éste circuito se comprobó antes de poner en marcha su funcionamiento experimental en un simulador para comprobar que no existieran errores de lógica antes de alambrar.\\

 Para comenzar a alambrar siempre se recomienda identificar primero los pines de polarización del circuito, nombrar e identificar correctamente con el diagrama y el hardware interno de las compuertas para saber perfectamente qué parte del diagrama es la que corresponde al circuito físico.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{veleta}
	\caption{Circuito Implementado Físicamente}
	\label{fig:circuitoPrueba}
\end{figure}


\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Entradas al Circuito}}                                                                    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Teórico}}                  & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Práctico}}                  \\ \hline
		\textbf{E3}             & \textbf{E2}            & \textbf{E1}            & \textbf{E0}            & \textbf{A}             & \textbf{B}             & \textbf{A}             & \textbf{B}             \\ \hline
		0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
		0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
		0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
		1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
		1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
     	1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
		1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
	
	\end{tabular}
	\caption{Resultados teóricos y experimentales del circuito}
	\label{resultados}
	\end{table}

En el cuadro \ref{resultados} podemos apreciar la salida teórica y experimental que resulta de probar el circuito lógico de trabajo mostrado en la figura \ref{fig:circuito}. En ella se puede apreciar que el circuito funcionó al 100 $\%$ de su totalidad.\\





\section{Cuestionario}


\subsection{¿Qué es una suma lógica?}	

Función que activa la salida, se activa cuando cualquiera de las condiciones de entrada se encuentran en alto. Solamente no se activa la salida cuando todas están en 0.\\

\subsection{¿Qué es un producto lógico?}

Función que solo se activa si todas las entradas se encuentran en alto, de no ser así y alguna de ellas está en 0, la respuesta será siempre 0. Experimentada con relés o interruptores electromagnéticos para conseguir las condiciones de cada compuerta lógica, por ejemplo, para la Función Booleana Y (AND) colocaba interruptores en circuito serie, ya que con unos solo de estos que tuviera la condición “abierto”, la salida de la compuerta Y sería =0, mientras que para la implementación de una compuerta O (OR), la conexión de los interruptores tiene una configuración en circuito paralelo.\\

\subsection{¿Qué es una inversión lógica?}	

Como el nombre lo dice, la salida siempre será contraria a la entrada, y solo puede recibir 1 entrada. La calidad inversor digital suele medirse utilizando la curva de transferencia de tensión (VTC), que es un gráfico de la salida de función de la tensión de entrada. De dicho gráfico pueden obtenerse los parámetros del dispositivo, incluyendo la tolerancia al ruido, la ganancia y niveles lógicos de operación.\\

\section{Conclusiones}

El objetivo de la práctica se cumplió ya que se logró armar un circuito lógico físicamente mediante el uso de compuertas digitales y se logró realizar una estructura de trabajo para evitar fallos de identificación en el circuito debido a el error humano.\\

También se solucionaron los obstáculos presentados a través del razonamiento lógico reestructurando el circuito y verificando el funcionamiento de la solución propuesta.\\

%\section{Referencias}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
